---
title: >-
    بخش ۲۲
---
# بخش ۲۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بیاسود در مرو بهرام‌گور</p></div>
<div class="m2"><p>چو آسوده شد شاه و جنگی ستور</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز تیزی روانش مدارا گزید</p></div>
<div class="m2"><p>دلش رای رزم بخارا گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به یک روز و یک شب به آموی شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز نخچیر و بازی جهانجوی شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بیامد ز آموی یک پاس شب</p></div>
<div class="m2"><p>گذر کرد بر آب و ریگ فرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو خورشید روی هوا کرد زرد</p></div>
<div class="m2"><p>بینداخت پیراهن لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زمانه شد از گرد چون پر چرغ</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی بگذشت بر مای و مرغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همه لشکر ترک بر هم زدند</p></div>
<div class="m2"><p>به بوم و به دشت آتش اندر زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ستاره همی دامن ماه جست</p></div>
<div class="m2"><p>پدر بر پسر بر همی راه جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز ترکان هرانکس که بد پیش رو</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیران و خنجرگزاران تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همه پیش بهرام رفتند خوار</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده پر از خون دل خاکسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که شاها ردا و بلند اخترا</p></div>
<div class="m2"><p>بر آزادگان جهان مهترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گر ایدونک خاقان گنهکار گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز عهد جهاندار بیزار گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به دستت گرفتار شد بی‌گمان</p></div>
<div class="m2"><p>چو بشکست پیمان شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>تو خون سر بیگناهان مریز</p></div>
<div class="m2"><p>نه خوب آید از نامداران ستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گر از ما همی باژ خواهی رواست</p></div>
<div class="m2"><p>سر بیگناهان بریدن چراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همه مرد و زن بندگان توایم</p></div>
<div class="m2"><p>به رزم اندر افگندگان توایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دل شاه بهرام زیشان بسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>به دست خرد چشم خشمش بدوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ز خون ریختن دست گردان ببست</p></div>
<div class="m2"><p>پراندیشه شد شاه یزدان‌پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چو مهر جهاندار پیوسته شد</p></div>
<div class="m2"><p>دل مرد آشفته آهسته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بر شاه شد مهتر مهتران</p></div>
<div class="m2"><p>بپذرفت هر سال باژ گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ازین کار چون کام او شد روا</p></div>
<div class="m2"><p>ابا باژ بستد ز ترکان نوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو برگشت و آمد به شهر فرب</p></div>
<div class="m2"><p>پر از رنگ رخسار و پرخنده لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>برآسود یک هفته لشکر نراند</p></div>
<div class="m2"><p>ز چین مهتران را همه پیش خواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>برآورد میلی ز سنگ و ز گج</p></div>
<div class="m2"><p>که کس را به ایران ز ترک و خلج</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>نباشد گذر جز به فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همان نیز جیحون میانجی به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>به لشکر یکی مرد بد شمر نام</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و با گوهر و رای و کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مر او را به توران زمین شاه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>سر تخت او افسر ماه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همان تاج زرینش بر سر نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>همه شهر توران بدو گشت شاد</p></div></div>